# Создание и настройка кластера для работы с MPI

## **Цель работы:**

Поднятие набора компьютеров, пригодных для установки openMPI. Настройка MPI и запуск программы. 

## **Ход работы:**

### Общая настройка машин

В качестве основы для работы был взят домашний сервер с процессором Intel Xeon x3480. С этим процессором был заранее предустановлен  запущен vmware esxi гипервизор.  

На данном гипервизоре были созданы виртуальные машины(master, node1, node2) в минимальной конфигурации под управлением debian linux, которые были помещены в одну сеть (рисунки 1-7)

![](images/master.png)

<center>Рисунок 1 - настройка адреса master-node</center>

![](images/node1_1.png)

<center>Рисунок 2 - настройка node1</center>

![](images/node1_2.png)

<center>Рисунок 3 - настройка адреса node1</center>

![](images/ping-master-from-node1.png)

<center>Рисунок 4 - пингуем master с node1 для проверки связности</center>

![](images/node2_1.png)

<center>Рисунок 5 - настройка node2</center>

![](images/node2_2.png)

<center>Рисунок 6 - адрес node2</center>

![](images/ping-master-from-node2.png)

<center>Рисунок 7 - пингуем master и node1 с node2 для проверки связности</center>

### Настройка доступа по ключам

После настройки машин на хосте и остальных нодах были заполнены /etc/hosts в которых указаны все машины виртуального кластера. 

![](images/master-hosts.png)


<center>Рисунок 8 - Листинг файла настройки узлов кластера</center>


Для node1 и node2 содержание аналогично.
Затем на каждой машине затем были установлены ssh сервер и открыт доступ для root на node1 и node2.

![](images/aptget_install_openssh-server.png)

<center>Рисунок 9 - Установка ssh сервера на node1</center>

Затем на мастере был написан bash скрипт для копирования файлов с мастера на остальные.

![](images/pushout.png)


<center>Рисунок 10 - Скрипт для копирования на ноды кластера</center>

После этого на мастере командой ssh-keygen был сгенерирован ключ и скопирован посредством написанного ранее скрипта на все машины для доступа по ключам. 

![](images/unautorized.png)


<center>Рисунок 11 - Копирование содержания публичного ключа доступа на ноды с мастера</center>

Затем необходимо было внести изменения в sshd_config для получения доступа. 

![](images/sshd.png)


<center>Рисунок 12 - Доступ по ключам был разблокирован</center>

![](images/dostup.png)


<center>Рисунок 13 - Проверка доступа на примере node1</center>

### Установка и настройка openMPI

Затем на все машины необходимо установить openMPI

`apt-get install openmpi-bin`

Создали nodefile, который содержит список машин для исполнения кода

![](images/nodefile.png)


<center>Рисунок 14 - Содержимое nodefile</center>

Ставим на мастера libopenmpi-dev (компилятор). Затем пишем программу. 

![](images/code.png)


<center>Рисунок 15 - Код тестируемой программы</center>

Скомпилированную программу с помощью написанного ранее скрипта копируем на остальные ноды.

![](images/mpirun.png)


<center>Рисунок 16 - Запуск программы</center>

## Заключение

В рамках работы были созданы и настроены три виртуальные машины: мастер и два воркера, которые находятся в единой сети. Затем был настроен безключевой доступ к нодам при помощи ssh.
После этого был установлен пакет разработки openMPI-bin, который позволил тестировать программы, использующие технологию MPI. 